\documentclass[letterpaper,12pt,twoside]{book}  % book class
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot,es-tabla]{babel} % language/hyphenation
\usepackage[utf8]{inputenc}  % input encoding
\usepackage{graphicx} % graphics library (REQUIRED by CIMATpreamble)
\usepackage[svgnames,table]{xcolor}  % color library (REQUIRED by CIMATpreamble)
\usepackage{CIMATpreamble}  % definition of the CIMAT cover page
\usepackage{mypreamble} % custom preamble
\graphicspath{{img/}}  % set path for images folder

%-----------------------------------------------------------------------------%
% Coverpage template requested by CIMAT for the master thesis in LaTeX version 

%-----------------------------------------------------------------------------%
% README: Instructions & Comments
%
% > The package 'CIMATpreamble' is required for the CIMAT cover page and 
%   it depends on the declared libraries above
% > To use the COVER template only fill the Cover/Titlepage block 
%   with your information and make sure the '\maketitle' command is enabled
%
% > The rest of the LaTeX code was built according to the guideline provided by 
%   the ShareLatex/Overleaf team:
%   "How to Write a Thesis in LaTeX (Part 1): Basic Structure"; you will find  
%   the custom settings (link colors, caption specs., etc.) in the 
%   'mypreamble.sty' file, so you are free to use or modify that code 
% > Much of the code for the cover page is based on the Overleaf template    
%   created by Salvador Pedraza Espitia: 
%   https://www.overleaf.com/latex/templates/unam-dissert/mypjkyrmhgns
% > The essential idea of this code is to provide a minimal and functional  
%   LaTeX document, allowing us to focus on the content of our thesis work;
%   I hope it be useful for you :) !
% 
% > Credits: Kenny Yahir Mendez Ramirez, Cristal E. Mendez Ramirez
% > For comments and suggestions please send a e-mail to kenny.yahir.mz@gmail.com

%-----------------------------------------------------------------------------%
% Cover/Title page: filzzxl out with your personal information

\author{Gustavo Hernández Angeles}
\documentType{T E S I S}  % change to "T E S I N A" if it is the case
\title{La Voz del Turista: Flujo de Trabajo Basado en Modelos de Lenguaje para la Mejora de la Ventaja Competitiva en Pueblos Mágicos}
\degree{Maestro en Cómputo Estadístico}
\supervisor{Dr. Norberto Alejandro Hernández Leandro}
%\supervisorSecond{Dra. M. F.}  % optional command
\cityandyear{Monterrey, Nuevo León, Xxxx de 2026}

%-----------------------------------------------------------------------------%
% Document body

\begin{document}

% Coverpage
\maketitle  % this enable the CIMAT title page!

\thispagestyle{empty}  % blank page after title page

\frontmatter

% Dedication
\chapter*{}
\begin{flushright}%
  \emph{A mi familia.} \\[2cm]
  

  \thispagestyle{empty}
\end{flushright}

% Acknowledgements
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

\noindent A mis padres Octavio y Abigail, quienes me han brindado un apoyo inmenso e incondicional. Son mi inspiración y fortaleza. \\[0.2cm]

\noindent A mis hermanos, Arael y Javier, por su apoyo constante y por ser modelos a seguir. \\[0.2cm]

\noindent A mis amigos, por hacer este camino más llevadero con risas y apoyo constante. \\[0.2cm]

\noindent A Yazmin, por el gran apoyo, paciencia y alegrías continuas.

\noindent \textbf{Por anotar: Asesor, Sinodales, Apoyos dados por el CIMAT y SECIHTI.}
% Abstract
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

El uso de los LLMs ha revolucionado la forma en que las organizaciones pueden analizar y aprovechar grandes volúmenes de datos no estructurados. En particular, los destinos turísticos enfrentan el desafío de extraer información valiosa de las opiniones y comentarios de los turistas para mejorar su ventaja competitiva. Tradicionalmente, el análisis de opiniones requiere un esfuerzo manual significativo o técnicas de PLN que pueden no capturar completamente el contexto y las sutilezas del lenguaje humano.

En esta tesis, presentamos un flujo de trabajo basado en LLMs para analizar las opiniones de los turistas en los \textit{Pueblos Mágicos} de México, con el objetivo de identificar ideas en sus mercados hotelero y restaurantero, así como en los recursos turísticos naturales e históricos, promoviendo la mejora continua de la ventaja competitiva en los Pueblos Mágicos. Proponemos un flujo de trabajo \textit{Map - Reduce} que integra RAG para la recuperación de reseñas utilizando modelos \textit{Sentence Transformer} (también conocidos como bi-encoders) que capturan la semántica de las opiniones. Posteriormente, se emplean LLMs para analizar y sintetizar la información recuperada, generando informes ejecutivos que destacan áreas clave para la mejora y oportunidades estratégicas.


% Keywords
\paragraph{Keywords:} Large Language Models, Ventaja Competitiva, Pueblos Mágicos, Turismo, Análisis de Opiniones, Retrieval-Augmented Generation, Sentence Transformers.



% Table of contents and list of figures
\tableofcontents

\listoffigures

% Chapters
\mainmatter

\spacing{1.5}  % interline  (double) space

% put the content of your chapters in the .tex files located in the 'chapters/' folder; 
% the use of '\include' instead of '\input' command could enhance the  compilation process, see the reference below

\include{chapters/chap_01}

\include{chapters/chap_02}

\include{chapters/chap_03}

\include{chapters/chap_04}

\include{chapters/conclusions}

% Bibliography
\bibliographystyle{apacite}  % APA style according to apacite package: see mypreamble.sty line 21
\bibliography{references}

% Appendix
\appendix
\include{chapters/appendix}

\backmatter

\end{document}

% LaTeX references (technical issues, workarounds)

% https://www.overleaf.com/learn/latex/Management_in_a_large_project ('including files' section)
% https://tex.stackexchange.com/questions/64839/how-to-change-listing-caption
% https://stackoverflow.com/questions/2709898/change-list-of-listings-text
% https://tex.stackexchange.com/questions/664/why-should-i-use-usepackaget1fontenc